---
title: Дежнев Семен Иванов
layout: post
next: /public/flotovodtsy/deribas-osip-mihaylovich
previous: /public/flotovodtsy/chirikov-aleksey-ilich
---

Дежнев Семен Иванов  
Дежнев Семен Иванов (родился предположительно в 1605  году в городе Великий Устюг, скончался в 1672 или 1673 году) — русских мореход. Был на казачьей службе в Тобольске, а затем в Енисейске. Первые сведения о появлении Дежнева в Якутске относятся к 1638 - 1639 году. Из Якутска в 1640 – 1642 году он ходил в район рек Яны и Индигирки.   
  
![](/assets/img/Dezhnev(1).gif)  
  
Вскоре совместно с М. Стадухиным  Дежнев проплыл по Индигирке до Северного Ледовитого океана. Следуя морем на восток, он проник в устье реки Алазеи. Летом 1643 года добрался морским путем до устья р. Колымы, где принял участие в основании Нижне-Колымского острога. Это поселение стало отправной базой известного морского путешествия Д. вокруг Чукотского п-ова, непосредственная цель к-рого состояла в поисках лежбищ моржей и достижении р. Анадырь, слухи о к-рой доходили до Нижне-Колымска.  
Под начальством Федота Алексеева (приказчика устюжского купца), известного под фамилией Попов, была организована торгово-промысловая экспедиция. Дежнев присоединился к экспедиции в качестве представителя государственной власти (сборщика ясака). Плавание экспедиции летом 1647 года не увенчалось успехом. Тяжелые льды загромоздили устье реки Колымы и помещали выходу в море.   
В июне 1648 года экспедиция вышла в повторное плавание на шести кочах; к ней присоединился коч Герасима Анкидинова. В пути два коча потерпели аварию и два пропали без вести. Остальные три, в том числе и коч Дежнева, обогнув морем Чукотский полуостров с севера, достигли пролива между Азией и Америкой, где коч Анкидинова разбился о скалы. Впоследствии Дежнев описал в своих челобитных крайнюю восточную оконечность Азии. На островах Диомида он видел эскимосов.   
В начале октября буря выбросила коч Дежнева на берег южнее устья Анадыря (возможно, в районе Олюторского полуострова). По суше Дежнев добрался до реки Анадырь. Основав Анадырский острог (в 1649 году), он обследовал бассейн реки Анадырь, в Анадырском заливе открыл богатое лежбище моржа и организовал его промысел. В результате экспедиции было доказано существование пролива между Азией и Америкой, открыт морской путь вокруг северо-восточной Азии, описаны Чукотский полуостров и реку Анадырь.   
Часть участников экспедиции во главе с Поповым проникла на Камчатку. Другая часть, бывшая на пропавших без вести кочах, по предположительным данным, достигла Аляски. В 60-х — начале 70-х годов 17 века Дежнев несколько раз ездил с грузом моржового клыка и пушнины из Якутска в Москву, где он был произведен в атаманы. Совершил несколько поездок по Северо-Восточной Сибири. Умер в Москве. Именем Дежнева названы крайняя восточная оконечность Азии, хребет на Чукотке, бухта на западном побережье Берингова моря и населенный пункт на Амуре.  
 